Una metodolog\'ia es definida como un conjunto de principios organizativos alrededor de los cuales se pueden responder a las necesidades de un proyecto. Es posible aplicar una variedad de m\'etodos a cualquier problema, ya sea de investigaci\'on o no, y a menudo es necesario usar una combinaci\'on de m\'etodos para lograr comprender y resolver el problema. La elecci\'on de un m\'etodo, ya sea de desarrollo como de evaluaci\'on, depende de los recursos disponibles(participantes como sujetos de prueba), de que tan cerca est\'e el m\'etodo a responder a las preguntas u objetivos planteados y del problema por si mismo. A continuaci\'on, se detallaran las dos metodolog\'ias elegidas, tanto de desarrollo como de evaluaci\'on as\'i como los motivos por los cuales para esta memoria, fueron los m\'as adecuados.\vspace{5mm}

\subsection{Metodolog\'ia de Desarrollo: Tradicional Iterativo Incremental}
La \textbf{metodolog\'ia de desarrollo tradicional iterativo incremental} es una combinaci\'on de partes del modelo en cascada, con una aplicaci\'on iterativa. El modelo en cascada, tambi\'en conocido como el \textit{ciclo de vida cl\'asico}, estipula un enfoque secuencial sobre el desarrollo. Comenzando con la recopilaci\'on de requisitos, siguiendo con la planificaci\'on, el modelado, la construcci\'on y el despliegue del software. Dif\'icilmente puede esperarse un entregable funcional de manera primordial, lo que puede no contemplar la incertidumbre natural presente en muchos proyectos.\vspace{5mm}

El modelo incremental, intenta aplicar las secuencias lineales del modelo de cascada de manera escalonada con respecto al tiempo. Cada una de las secuencias planificadas debe producir entregables del software como se puede observar en la figura \ref{fig:incremental}. Se enfoca principalmente en proporcionar un conjunto limitado de funcionalidad que debe refinarse y expandirse en entregas posteriores del software, siguiendo las secuencias del modelo en cascada.\vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm \textwidth]{image/incremental.png}
    \caption{Ejemplo del modelo Incremental.} \label{fig:incremental}
\end{figure}

Usualmente, el primer incremento debe ser un \textit{producto esencial}. Esto implica que deben agregarse requisitos iniciales, pero las caracter\'isticas extra que pueda tener el software quedan a juicio de una evaluaci\'on detallada, o del cliente. Durante cada incremento, se debe cuestionar la modificaci\'on del producto principal, de tal forma que las necesidades del cliente puedan quedar satisfechas. \cite{pressman} \vspace{5mm}

Las ventajas que proporcion\'o la metodolog\'ia de desarrollo tradicional iterativo incremental para poder ser implementado en el sistema fueron:\vspace{5mm}
\begin{itemize}
    \item Se pueden definir entregables de forma iterativa.
    \item Se tiene mucho m\'as control sobre los requerimientos del software que el modelo \'agil y al mismo tiempo, proporciona una elasticidad ideal para establecer m\'as o corregir \'estos.
    \item El plan de incrementos puede variar dependiendo de las funcionalidades logradas. Sin embargo, a diferencia de la metodolog\'ia \'agil \'esta es mucho m\'as r\'igida, al no existir grandes cambios en torno a las especificaciones de requisitos, s\'olo en torno al avance.
\end{itemize}

\subsection{Metodolog\'ia de evaluaci\'on en Ingenier\'ia de Software: Experimentos Controlados}

Un experimento controlado es una investigaci\'on en base a una hip\'otesis verificable o un objetivo en la que una o m\'as variables independientes son manipuladas para medir su efecto en una o m\'as variables dependientes. Permite determinar de forma precisa la relaci\'on entre las variables y la existencia de alg\'un tipo de relaci\'on causa-efecto. Los experimentos controlados reducen la complejidad al permitir que s\'olo las variables de inter\'es var\'ien (aunque de forma controlada), mientras todas las dem\'as variables son controladas (Lo que corresponder\'ia a la creencia de que el conocimiento cient\'ifico se construye de forma incremental, a partir de observaciones verificables y de inferencias basadas en estas observaciones). Por ese mismo motivo, si las variables consideradas cr\'iticas se ignoran o por el contrario, son controladas, los resultados experimentales podr\'ian no aterrizarse al mundo real.\cite{guide_empirical} \vspace{5mm}

La mayor\'ia de los experimentos en ingenier\'ia de software (y algunos de los experimentos aplicados en esta memoria no ser\'an diferentes) requieren personas para realizar alguna tarea. En tal caso, el objetivo o la hip\'otesis es quien gu\'ia todos los pasos del dise\~no experimentar, incluyendo qu\'e variables son incluidas en el estudio y c\'omo medirlas.\cite{guide_empirical} Si por ejemplo, se decidiera el realizar un experimento para probar que guardar un plan de clases en una vista propia es m\'as eficiente que guardarlo ingresando al periodo de un curso ser\'ia una hip\'otesis basada en una teor\'ia que explica el efecto. La teor\'ia ser\'ia que al disponer de menos distractores como lo son las opciones de un curso y de un curso por periodo proporcionar\'ia una vista mucho m\'as limpia y aumentar\'ia el foco de atenci\'on del usuario en \'este objetivo. Tambi\'en al existir menos clic de por medio reducir\'ia el tiempo de navegaci\'on. En este caso, la \textit{variable independiente} ser\'ia la vista de Guardar Plan de Clases y las \textit{variables dependientes} son el periodo de tiempo y la cantidad de clic que toma al usuario el poder guardar un plan de clases.\vspace{5mm}

En base a la teor\'ia o al objetivo se pueden decidir los sujetos de prueba (de existir) y las tareas a realizar, dise\~nando preguntas o actividades que todos puedan entender e interpretar exactamente de la misma forma. Para que los resultados del experimento sean v\'alidos, los sujetos de prueba deben provenir de una poblaci\'on definida, de tal forma que la hip\'otesis aplique a toda la poblaci\'on mediante una muestra representativa. Por ese mismo motivo, el control es importante, tratando de prevenir que variables que no sean las variables independientes elegidas afecten al experimento.\cite{guide_empirical} En base al ejemplo, es necesario reclutar a un grupo peque\~no de profesores del departamento de Ciencias de la Computaci\'on de la Universidad de Talca para que guarden un plan de clases de acuerdo a los cursos que tienen asignados. Se eligieron profesores del departamento de Ciencias de la Computaci\'on con el objetivo de tratar de disminuir el riesgo de que profesores de otro departamento tuvieran un nivel de manejo de tecnolog\'ia inferior, algo que seg\'un la metodolog\'ia es una variable independiente que debe controlarse en la medida de lo posible.\vspace{5mm}

El hecho de que los experimentos se realicen a partir de una teor\'ia o un objetivo es tanto una fortaleza como una debilidad. Es una fortaleza porque el an\'alisis basado en hip\'otesis derivadas de teor\'ias reduce los problemas de b\'usqueda de resultados y obliga a decidir por adelantado cuales son las variables que se utilizar\'an y cuales se deben ignorar. Sin embargo, esto tambi\'en puede desencadenar de que existan variables que pueden resultar importantes en un escenario real.\cite{guide_empirical}\vspace{5mm}

\subsubsection{Pruebas de Caja Negra}
Tambi\'en denominadas pruebas funcionales, en las pruebas de caja negra se dise\~nan casos de prueba bas\'andose en informaci\'on netamente de especificaci\'on. Donde el enfoque son las salidas generadas en respuesta a variables de entradas espec\'ificas y condiciones de ejecuci\'on como se muestra en la ilustraci\'on \ref{fig:caja_negra}, buscando validar la funcionalidad general del sistema. Se realiza en funci\'on de los requisitos recopilados, por lo que cualquier requisito incompleto o impredecible se vuelve f\'acilmente detectable. La prueba de caja negra es realizada seg\'un la perspectiva del usuario final, con la implicancia de que el sujeto de pruebas maneja tanto las variables de entrada v\'alidas, como las no v\'alidas. En este entorno no es requerido elegir un sujeto de pruebas de una poblaci\'on definida, sin embargo si es sustancial tener claro el objetivo a alcanzar, as\'i como las variables dependientes e independientes que afectar\'an a la prueba. \cite{cajanegra_cajablanca}\vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm \textwidth]{image/caja_negra.png}
    \caption{Diagrama de representaci\'on de una prueba de caja negra.} \label{fig:caja_negra}
\end{figure}

En las pruebas de caja negra, el sujeto de pruebas no puede ni debe tener acceso al c\'odigo fuente, donde s\'olo \'esta tiene la certeza de que puede ingresar informaci\'on en cierta instancia y de que obtendr\'a una respuesta. Se suele realizar desde el inicio de vida del proyecto de software, donde todos los miembros del equipo de pruebas deben participar desde la fase de recopilaci\'on y an\'alisis de requisitos del cliente. \cite{cajanegra_cajablanca}

Dentro de las diferentes t\'ecnicas de pruebas asociadas a caja negra, dado que era necesario obtener un conjunto representativo de casos de prueba donde las entradas deb\'ian ser variables dependientes en concordancia con la Metodolog\'ia de Experimentos Controlados, para esta memoria se eligieron particiones de equivalencia.\vspace{5mm}

Las \textbf{particiones de equivalencia} se basan en el supuesto de que las entradas y salidas de un programa pueden dividirse en un n\'umero infinito de subconjuntos, tanto v\'alidos como no v\'alidos, de tal forma de que todos los casos en una sola partici\'on ejercen la misma funcionalidad, o demuestran tener el mismo comportamiento. Los casos de prueba, en esta instancia, est\'an dise\~nados para probar las particiones de dominio de entrada o salida. Cuando se realiza una partici\'on, el programa debe comportarse de la misma forma para cada valor de entrada, cosa que tambi\'en puede ser una debilidad del m\'etodo. S\'olo es necesario un caso de prueba de cada partici\'on, reduciendo el n\'umero de casos de prueba necesarios para lograr una cobertura funcional, dependiendo si se fue capaz de identificar particiones de entrada y salida para los cuales se ejecuten distintas secuencias de c\'odigo fuente.\cite{cajanegra_cajablanca} \vspace{5mm}

Las ventajas que proporcion\'o las particiones de equivalencias para poder ser implementado en el sistema fueron:
\begin{itemize}
    \item Abarca un gran dominio de entradas y salidas con un subconjunto m\'as peque\~no.
    \item Al seleccionar un subconjunto de entradas de prueba existe una alta probabilidad de identificar un problema.
\end{itemize}

Se realizaron pruebas de partici\'on de equivalencia de tal forma de que la mayor cantidad de requisitos comunes a los usuarios objetivos del sistema fueran abarcados. La prueba es considerada exitosa si para cada entrada esperada, el sistema responde con la salida esperada. En caso contrario, los requisitos ser\'an considerados como insatisfechos y la prueba no ser\'a exitosa. 

%Espacio sexualoso para tablas parejas de pruebas xD



\subsubsection{Pruebas de Caja Blanca}
Tambi\'en denominadas pruebas estructurales o pruebas de caja de vidrio, en las pruebas de caja blanca a diferencia de las pruebas de caja negra se dise\~nan casos de prueba bas\'andose en la informaci\'on derivada del c\'odigo fuente. El enfoque es la funcionalidad interna del sistema, centr\'andose en el flujo de datos de un programa o funci\'on. \vspace{5mm}

En las pruebas de caja blanca, el tester sabe c\'omo funciona el c\'odigo fuente y escribe casos de prueba usando m\'etodos de ejecuci\'on con cierto tipo de par\'ametros. \cite{cajanegra_cajablanca} \vspace{5mm}


\subsection{Pruebas de Usabilidad}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

